\documentclass[a4paper]{extarticle}

\linespread{1.3}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{relsize}
\usepackage{blkarray}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemat}
\newtheorem{fact}[theorem]{Fakt}
\newtheorem{exmp}[section]{Przykład}

\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter{\floor}{\lfloor}{\rfloor}

\frenchspacing

\geometry{tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.5cm,rmargin=1.5cm}
\sloppy
\newcommand{\tab}{\hspace*{2em}}

\usepackage[parfill]{parskip}
\setitemize{noitemsep,topsep=-\parskip,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=-\parskip,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\begin{document}

{\setlength{\baselineskip}
{1.3\baselineskip}

\title{Notatki do wykładu\\Automaty a rekurencja:\\Schematy rekurencyjne}
\author{}

\date{11.10.2016}

\tikzset{
    treenode/.style = {align=center, text centered, font=\sffamily},
}

\maketitle

Niech $o$ będzie typem bazowym. Powiemy, że $\alpha$ jest typem, jeżeli: $\alpha$ jest typem bazowym ($\alpha = o$) lub $\alpha = \beta \to \gamma$ dla $\beta,\gamma$ będących typami. Przykłady: $o \to o, (o \to o) \to o, o \to (o \to o), (o \to o) \to (o \to o)$. Uwaga: domyślnie stosujemy nawiasowanie prawostronne tzn. $\alpha \to \beta \to \gamma = (\alpha \to (\beta \to \gamma))$, gdzie  $\alpha, \beta, \gamma$ są typami.  Zdefiniujmy rząd typu $ord$ w następujący sposób: $ord(o) = 0$, $ord(\alpha \to \beta) = max(ord(\alpha) + 1, ord(\beta))$. W szczególności: $ord(\alpha_{1} \to \dots \to\alpha_{k} \to 0) = \max\limits_{i = 1 \dots k}(\alpha_{i}) + 1$.

Będziemy rozważać gramatyki generujące drzewa etykietowane literami ze skończonego alfabetu. Formalnie, schematem rekurencyjnym (gramatyką) nazwiemy krotkę $\mathcal{S} = ((\Sigma, rank : \Sigma \to \mathbb{N}), \mathcal{N}, S^o \in \mathcal{N}, \mathcal{R})$, gdzie: $(\Sigma, rank)$ to urangowany alfabet (np. $\Sigma = \{a, b, c\}, rank = \{(a, 0), (b, 2), (c, 0)\}$), gdzie ranga litery będzie odpowiadać liczbie dzieci wierzchołka etykietowanego daną literą, $\mathcal{N}$ to zbiór otypowanych nieterminali (np. $\mathcal{N} = \{ A^{o \to o}, B^{o \to (o \to o) \to o}, S^{o} \}$), $S^{o}$ nieterminal startowy, $\mathcal{R}$ zbiór reguł.

W dalszej części przyjmiemy, że mamy zadany schemat rekurencyjny $\mathcal{S} = ((\Sigma, rank : \Sigma \to \mathbb{N}), \mathcal{N}, S^o \in \mathcal{N}, \mathcal{V}, \mathcal{R})$ oraz nieskończony przeliczalny zbiór otypowanych zmiennych $\mathcal{V}$ (np. $x^{o \to o \to o}, y^{o \to o}, z^{o}$). Uwaga: zarówno w przypadku zmiennych jak i nieterminali, będziemy zwyczajowo umieszczać adnotacje o ich typie w przypisie górnym, jednak dla zwiększenia czytelności, często nie będą one uwzględnione.

Termem nad $(\mathcal{S}, \mathcal{V})$ nazwiemy:
\begin{itemize}
    \item $x^{\alpha}$, gdzie  $x^{\alpha} \in \mathcal{V}$,
    \item $A^{\alpha}$, gdzie  $A^{\alpha} \in \mathcal{N}$,
    \item $(a N^{o}_{1} \dots N^{o}_{k})$, gdzie $N^{o}_{1}, \dots, N^{o}_{k} \in \mathcal{N}$, $a \in \Sigma$, $k = rank(a)$,
    \item $(N^{\alpha \to \beta} M^{\alpha})^{\beta}$, gdzie $N^{\alpha \to \beta}, M^{\alpha}$ - termy nad $(\mathcal{S}, \mathcal{V})$.
\end{itemize}

Powiemy, że $r$ jest regułą nad $\mathcal{S}$, jeżeli $r$ jest postaci: $A^{\alpha_{1} \to \dots \to \alpha_{k} \to o} x^{\alpha_{1}}_1 \dots x_{k}^{\alpha_{k}} \longrightarrow M^{o}$, gdzie $A^{\alpha_{1} \to \dots \to \alpha_{k} \to o} \in \mathcal{N}$, $x^{\alpha_{1}}_1, \dots, x^{\alpha_{k}} \in \mathcal{V}$, $M^{o}$ - term nad $(\mathcal{S}, \{ x^{\alpha_{1}}_1, \dots, x_{k}^{\alpha_{k}} \})$.

Zdefiniujmy relację $\longrightarrow_{\mathcal{S}}$ w następujący sposób:
\begin{itemize}
    \item $A^{\alpha_{1} \to \dots \to \alpha_{k} \to o} N^{\alpha{1}}_{1} \dots N^{\alpha_{k}}_{k} \longrightarrow_{\mathcal{S}} M^{o}[N_{1}/x_{1}, \dots, N_{k}/x_{k}]$, gdzie $A^{\alpha_{1} \to \dots \to \alpha_{k} \to o} x^{\alpha{1}}_{1} \dots x^{\alpha_{k}}_{k} \longrightarrow_{\mathcal{S}} M^{o} \in \mathcal{R}$,
	\item $a N_{1} \dots N_{i - 1} N_{i} N_{i + 1} \dots N_{k} \longrightarrow_{\mathcal{S}} a N_{1} \dots N_{i - 1} N'_{i} N_{i + 1} \dots N_{k}$, gdzie $i \in \{ 1 \dots k \}$, $N_{i} \longrightarrow_{\mathcal{S}} N'_{i}$.
\end{itemize}
Przez $\longrightarrow_{\mathcal{S}}^{*}$ będziemy oznaczać domknięcie przechodnio-zwrotne tej relacji. 

Drzewo generowane z termu $N \in \mathcal{N}$ otrzymujemy w następujący sposób:
\begin{enumerate}
    \item jeśli $N \longrightarrow_{\mathcal{S}}^{*} a N_{1} \dots N_{k}$, dla jakiś $a \in \Sigma$, $N_{1}, \dots, N_{k} \in \mathcal{N}$, to drzewo ma w korzeniu $a$, a $i$-te poddrzewo to drzewo generowane z $N_{i}$,
    \item w.p.p. w korzeniu umieszczamy specjalną etykietę $\omega$ ($\omega \not\in \Sigma$).
\end{enumerate}
Jeżeli wszystkie litery z $\Sigma$ mają rangę co najwyżej $1$, generowane drzewo, składające się z jednej gałęzi, traktujemy jako słowo nad $\Sigma \cup \{ \omega \}$.

\begin{exmp}\hfill\\
$(\Sigma, rank) = (\{a, b, c\}, \{(a,0),(b,2),(c,0)\})$\\
$\mathcal{N} = \{S^{o}, H^{o \to o}, F^{(o \to o) \to o}, B^{o \to o \to o}, C^{o \to o}\}$\\
Zbiór reguły ($\mathcal{R}$):\\
$S^{o} \longrightarrow H^{o \to o} a$\\
$H^{o \to o} x^{o} \longrightarrow  F^{(o \to o) \to o} (B^{o \to o \to o} x^{o})^{o \to o}$\\
$F^{(o \to o) \to o} \phi^{o \to o} \longrightarrow \phi^{o \to o}(\phi^{o \to o}(F^{(o \to o) \to o}C^{o \to o})^{o})^{o}$\\
$B^{o \to o \to o} x^{o} y^{o} \longrightarrow (b x^{o} y^{o})^{o}$\\
$C^{o \to o} x^{o} \longrightarrow (c x^{o})^{o}$\\
Zaczynając od symbolu startowego $S$ i stosując nasze reguły otrzymujemy:\\
$S \longrightarrow  H a \longrightarrow  F (B a) \longrightarrow  B a (B a(F C)) \longrightarrow  b a (B a(F C)) \longrightarrow  b a(b a(F C)) \longrightarrow  b a(b a(C (C (F C)))) \longrightarrow b a (b a (c (C (F C)))) \longrightarrow  b a (b a (c (c (F C))) \longrightarrow  b a (b a(c (c (F C))) \longrightarrow  b a (b a (c (c (C (C (F C))))) \longrightarrow \dots$\\
Łatwo zauważyć, że generowane jest następujące drzewo:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 0.8cm}]
\node [treenode] {$b$}
  child {node [treenode] {$a$}}
  child {node [treenode] {$b$}
    child {node [treenode] {$a$}}
  	child {node [treenode] {$c$}
      child {node [treenode] {$c$}
        child {node [treenode] {$c$}
		  child {node [treenode] {$\vdots$}}        
        }
      }
    }
  };
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exmp}

\begin{exmp}\hfill\\
$(\Sigma, rank) = (\{a\}, \{(a, 1)\})$\\
$\mathcal{N} = \{ S^{o}, T^{o} \}$\\
Zbiór reguły ($\mathcal{R}$):\\
$S \longrightarrow a T$\\
$T \longrightarrow T$\\
Otrzymujemy:\\
$S \longrightarrow  a T \longrightarrow a T \longrightarrow \dots$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 0.8cm}]
\node [treenode] {$a$}
   child {node [treenode] {$\omega$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exmp}

Wyżej wymienione przykłady pokazują schematy deterministyczne, tzn. takie, w których dla każdego nieterminala jest dokładnie jedna reguła. W naturalny sposób możemy rozważać także schematy niedeterministyczne, definiujące języki drzew - dla schematu $\mathcal{S}$ język drzew przez niego generowany oznaczamy przez $L(\mathcal{S})$. 

\begin{exmp} (niedeterministyczny):\\
$(\Sigma, rank) = (\{b, c, d, e\}, \{(b, 1),(c, 1),(d, 1), (e, 0)\})$\\
$\mathcal{N} = \{ S, X, I, C \}$\\
Zbiór reguły ($\mathcal{R}$):\\
$S \longrightarrow X I e$\\
$X f x \longrightarrow f x$\\
$X f x \longrightarrow b (X (C f) (d x))$\\
$I x \longrightarrow x$\\
$C (f x) \longrightarrow c (f x)$\\
Łatwo sprawdzić, że:\\
$L(\mathcal{S}) = \{ b^{n} c^{n} d^{n} e \bigm| n = \{ 0, 1, \dots \} \}$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 0.8cm}]
\node [treenode] (b) {$b$}
  child {node [treenode] {$\vdots$} child {node [treenode] {$b$}
      child {node [treenode] (c) {$c$} child {node [treenode] {$\vdots$} child {node [treenode] {$c$}
      child {node [treenode] (d) {$d$} child {node [treenode] {$\vdots$} child {node [treenode] {$d$}
        child {node [treenode] {$e$}
          child [grow=right] {node {} edge from parent[draw=none]
            child [grow=up] {node {} edge from parent[draw=none]
              child [grow=up] {node {$\Bigg] n$} edge from parent[draw=none]
                child [grow=up] {node {} edge from parent[draw=none]
                  child [grow=up] {node {} edge from parent[draw=none]
                    child [grow=up] {node {$\Bigg] n$} edge from parent[draw=none]
                      child [grow=up] {node {} edge from parent[draw=none]
                        child [grow=up] {node {} edge from parent[draw=none]
                          child [grow=up] {node {$\Bigg] n$} edge from parent[draw=none]}
                        }
                      }                    
                    }
                  }
                }              
              }
            }
          }
        }
      }}}     
    }}}
  }};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exmp}

Powiemy, że schemat rekurencyjny jest rzędu $r$ ozn. $ord(\mathcal{S}) = r$, jeżeli $r = \max\limits_{N \in \mathcal{N}}(ord(N))$. Wiadomo, że gramatyki rzędu $0$ są równoważne automatom skończonym, a rzędu $1$ gramatykom bezkontekstowym.

\par}

\end{document}
